管不了靈魂的國歌法 （立法會議員 郭家麒） - 郭家麒

管不了靈魂的國歌法
（立法會議員 郭家麒） - 郭家麒

論壇

美國有運動員不滿警察粗暴對待黑人而在播放國歌時拒絕站立。資料圖片

全國人大常委通過把內地《國歌法》納入香港和澳門的《基本法》附件三。《國歌法》經本地立法後將會作為在香港實施的全國性法律。如果在內地觸犯《國歌法》，即「在公共場合，故意竄改中華人民共和國國歌歌詞、曲譜，以歪曲、貶損方式奏唱國歌，或者以其他方式侮辱國歌，情節嚴重的，處三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剝奪政治權利。」

到底甚麼是「以歪曲、貶損方式奏唱國歌」以及「其他方式侮辱國歌」？有沒有客觀標準？歌藝如技安者，唱出國歌是否「歪曲、貶損方式奏唱國歌」？當我在茶餐廳內吃飯，而電視播出國歌時我即使站立以表尊重，但剛送入口的那羹飯仍未吞下，又是否對國歌的侮辱？而廚房內的大廚，也是否要放下鑊鏟爐火，肅立一首歌的時間？你可能說我誇張。但港區人大代表兼行政會議成員葉國謙，早前說在街上聽到國歌也要停步站立。我說的可不是杞人憂天。

而且屆時將會如何執法？實在難以想像，處理球迷噓國歌時，執法者如何一視同仁、有效地執法？如可分辨誰有發出噓聲誰沒有？屆時球場觀眾席，又是否需要安裝大量的攝影機以便執法？更令我擔心的是，這條《國歌法》只是用來打壓異己的政治武器。雨傘運動期間，我們經常見到是警方對於「暴力」的定義、標準不一。難道只可以如羅范椒芬所言：大家「執生」？

前陣子美國亦有對「國歌不尊重」的事件。有美式足球員在賽前國歌奏起時，以單膝下跪、坐下或拒絕肅立，以表達多宗警員粗暴對待有色人種的事件之不滿。美國對國歌的相關法例雖要求民眾在演奏國歌時肅立並面向國旗，但對違法人士並無任何罰則。日本亦有《國旗及國歌之有關法律》，但法例只有列明《君之代》為日本國歌，並列出曲譜與歌詞。

香港於日治時代，對於要求香港人聽到日本國歌《君之代》就要肅立致敬。因為當時香港淪陷，日本帝國軍事佔領香港。當時的香港人對於日本帝國，當然只有恨沒有情，更無歸屬感。管不了你的靈魂，惟有管住你的身體。日本帝國只能靠嚴苛的法規治人，強迫香港人，即使心不服，亦要口服。然而，中共對於香港人，難道也要採用相同的方法？

中國人信服儒家思想，在位者有道德、勤政愛民，百姓自然順服、自然為國民身份認同與自豪。

但當想起六四事件、人民解放軍真槍實彈殘殺同胞、中共殘暴對待維權人士、折磨劉曉波劉霞等等，還有回歸20年，一步一步的剝削香港的資源、破壞香港的核心價值、損害香港的精神文化。面對一個如此退步、封閉、殘暴的政權，叫香港人如何愛國？叫人聽到這首《義勇軍進行曲》時，如何真心真意肅立致敬？
言論自由，是香港重要的核心價值，這是一國兩制最重要的部份。一個受人民愛戴的政權、不需強迫也會尊重國歌。反之，視人民如草芥的政權、又怎能叫國民真心真意立正敬禮？如果連面對國歌表達「不愛」的自由也沒有，香港還是香港嗎？

郭家麒
立法會議員